\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %BIlder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes,positioning}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }



\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{6}{NN}{2015-01-29}{Kryptologie}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{6}
    \vspace{1cm}

    \Aufgabe{Elliptische Kurven}{7}
        \vspace*{-0.6cm}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item $|G_{11}|=|\{(0|0),(5|3),(5|8),(7|3),(7|8),(8|5),(8|6),(9|1),(9|10),(10|3),(10|8),\mathcal{O}\}|=12$\\
            $|G_{13}|=|\{(0|0),(2|6),(2|7),(3|2),(3|11),(4|4),(4|9),(5|0),(6|1),(6|12),\\(7|5),(7|8),(8|0),(9|6),(9|7),(10|3),(10|10),(11|4),(11|9),\mathcal{O}\}|=20$\\
            $|G|$ wächst mit wachsenden $p$s, $|G|$ (rot) $\approx p$ (blau):\\
            \includegraphics[width=0.5\paperwidth]{diagramm.jpg}\\
            Code siehe *.zip
            \item Ordnung der Elemente (Reihenfolge wie oben):\\
            $p=11:\ 2,3,3,12,12,12,12,6,6,4,4,1\\
            p=13:\ 2,10,10,10,10,5,5,2,10,10,10,10,2,5,5,10,10,10,10,1$
            \item Die Gruppe bezüglich $p=11$ ist also zyklisch (Mächtigkeit des Erzeugnisses = Mächtigkeit der Gruppe). Sie wird erzeugt von $(7|3),(7|8),(8|5),(8|6)$.\\
            Die Gruppe bezüglich $p=13$ ist nicht zyklisch (größte Mächtigkeit 10).
        \end{enumerate}

	\Aufgabe{Geburtstagsparadox}{3}
	aus Skript: $\ln(q) \leq - \frac{k(k-1)}{2l}$, hier mit $l=|\{0,1\}|^n=2^n$, $k \geq ?$, $q \leq 0.1$ damit $\neg q \geq 90\%$
	\begin{align*}
	& ln(0.1) = -ln(10) \leq -\frac{k(k-1)}{2^{n+1}} \Leftrightarrow k^2 - k - 2^{n+1} \cdot \ln(10) \leq 0\\
	\Leftrightarrow \ & k \geq \frac{1+\sqrt{1+4 \cdot 2^{n+1} \cdot \ln(10)}}{2} = \frac{1+\sqrt{1+2^{n+3} \cdot \ln(10)}}{2}
	\end{align*}
	Es müssen also mindestens $\frac{1+\sqrt{1+2^{n+3}\cdot \ln(10)}}{2}$ Hashwerte erzeugt werden, damit mit mindestens $90 \%$-iger Sicherheit eine Kollision auftritt.\\

	\Aufgabe{Hashfunktion}{3}
        Wir wählen eine beliebige Teilmenge der ersten $n$ Zeichen von $w$ aus ($\mathcal{P}(\{x_i:1\leq i\leq n\})=2^n$). All diese Zeichen invertieren wir. Außerdem invertieren wir die Zeichen im zweiten Teil des Wortes entsprechend der Permutation $\pi$ verschoben.\\
        Durch die xor-Verknüpfung ändert sich damit der Hashwert nicht, es gibt also $2^n$ Worte mit dem gleichen Hashwert.\\
        Es gibt auch nicht mehr als diese Worte, da sich für alle anderen Änderungen (also nicht im vorderen und hinteren Teil äquivalent verändern) ein andrer Hashwert ergeben muss (Eigenschaft von xor).\\

	\Aufgabe{Hashfunktion}{3}
	Die Hashfunktion besteht aus $\oplus$-verknüpften Blockchiffren.
	\begin{itemize}
	\item[+] Die Hashfunktion ist schnell und einfach zu berechnen.\\
	Die Berechnung lässt sich parallelisieren, da die einzelnen $E_{m_i}(v)$ unabhängig voneinander sind.\\
	Durch die blockweise Berechnung ist sie auch geeignet für Datenströme (blockweise Weiterentwicklung des Hashwertes über die Zeit).\\
	Sie erfordert wenig Speicherbedarf (da eine \underline{gute} Blockchiffre vorausgesetzt war).
	\item[-] Die Hashfunktion ist nicht mal schwach kollisionsresistent, betrachte beispielsweise $H(m)=H((m_1,...,m_t))=E_{m_1}(v) \oplus ... \oplus E_{m_t}(v)$.\\
	In $\oplus$ sind Elemente selbstinvers, d.h. $E_{m_{t+1}} \oplus E_{m_{t+1}}=0$. Damit ist\\
	$H(m)=E_{m_1}(v) \oplus ... \oplus E_{m_t}(v)=E_{m_1}(v) \oplus ... \oplus E_{m_t}(v) \oplus E_{m_{t+1}}(v) \oplus E_{m_{t+1}}(v) = H(m')$ mit $m' = (m_1,...,m_t,m_{t+1},m_{t+1}) \neq m$, aber $H(m')=H(m)$.\\
	Beispielsweise wäre auch $H((m_1,...,m_t))=H((m_t,...,m_1))$ mit $m \neq m'$ (sofern $m$ nicht symmetrisch, d.h. es muss gelten $m_1\neq m_t$ oder $m_2\neq m_{t-1}$ oder ...).

	Schwach kollisionsresistente Hashfunktionen sind nach Def. auch nicht stark kollisionsresistent, also ist $H(m)$ weder schwach noch stark kollisionsresistent.

	$H(m)$ ist keine Einwegfunktion: wähle Hashwert $h \in \mathbb{Z}_2^n$ beliebig\\
	Zu jedem $h$ lassen sich mehrere $m_i$ finden, sodass $H(m)=k$:\\
	Falls $h=(0,...,0)$: $m_i = (m_z,m_z)$, $m_z$ beliebig $\in \mathbb{Z}_2^r$. Ansonsten:\\
	Finde $z_1,...,z_n \in \mathbb{Z}_2^r$, sodass $\{E_{z_1}(v),...,E_{z_n}(v)\}$ lin. unabh. Menge von Vektoren ist. Stelle $h$ als Linearkombination der $E_{z_i}(v)$ bzgl. $\oplus$ dar (z.B. mit Gauß). Daraus ergeben sich mehrere $m_i$ aus den verschiedenen Permutationen der zugehörigen $z_i$.
	\item[$\Rightarrow$] $H(m)$ ist nicht mal schwach kollisionsresistent und daher als Hashfunktion ungeeignet.
	\end{itemize}

	\Aufgabe{ElGamal-Signatur}{3}
	öffentlicher Schlüssel: $(p,g,x)$\\
	geheimer Schlüssel: $a$, wobei $x=g^a \mod p$\\
	A berechnet (mit $k=a$) $r=g^a \mod p$, $s=a^{-1} (H(m)-ar) \mod (p-1)$.\\
	A sendet Signatur $(m,r,s)$ an B. Dabei ist $r=x$ und $s=a^{-1}H(m)-r \mod (p-1)$.\\
	\\
	Stellt B also fest, dass $r=x$ ist, so kann er darauf schließen, dass $k=a$ gilt (da $g$ Primitivwurzel und $ggT(k,p-1)=1$ mit $k\in \{1,...,p-2\}$ ist $k=a$ eindeutig.\\
	A hat ihm $m$ gesendet, $H$ ist öffentlich bekannt, also kann er $H(m)$ und mit dem EEA bzgl. $p-1$ (da $p$ im öffentlichen Schlüssel enthalten) auch $H(m)^{-1}$ berechnen, sofern $ggT(H(m),p-1)=1$ gilt.\\
	Er berechnet \begin{align*}a^{-1} = (s+r) \cdot H(m)^{-1} \mod (p-1)\end{align*} und da $ggT(k,p-1)=ggT(a,p-1)=1$, kann er mit dem EEA den geheimen Schlüssel $a$ bestimmen und nun verwenden, um sich als A auszugeben.\\


	\Aufgabe{MAC}{5}
	Hashfunktion $H_k(m)=c_1 \oplus ... \oplus c_t \in \{0,1\}^n$ mit $c_i = E_k(c_{i-1}) \oplus m_i, i=1,...,t$\\
	mit $E_k$ Blockchiffre und $c_0=IV$.
	\begin{enumerate}[(a)]
	\item Es gilt: $H_k(m)=c_1 \oplus ... \oplus c_t = c_1 \oplus ... \oplus c_{t-1} \oplus E_k(c_{t-1}) \oplus m_t$

	Angenommen, einem Angreifer seien $m$ und $H_k(m)$ bekannt.\\
	Dann kann er $m_t$ als den letzten der $t$ Blöcke von $m$ extrahieren.\\
	($t$ muss bekannt sein, da ein Erstellen von $m$ aus $t$ Blöcken gefordert ist)\\
	Da $\oplus$ kommutativ, kann er auch $c_1 \oplus ... \oplus c_{t-1} \oplus E_k(c_{t-1}) = H_k(m) \oplus m_t$ bestimmen.\\
	Dann kann er ein $m_t' \neq m_t$ beliebig wählen und\\ $H_k(m) \oplus m_t \oplus m_t' = c_1 \oplus ... \oplus c_{t-1} \oplus E_k(c_{t-1}) \oplus m_t' = H_k(m')$ berechnen\\ und erhält so ein $m' = (m_1,...,m_{t-1},m_t') \neq m$, für das $H_k(m')$ bekannt ist.
	\item Es gilt: $H_k(m)=c_1 \oplus ... \oplus c_t = c_1 \oplus ... \oplus c_{t-1} \oplus E_k(c_{t-1}) \oplus m_t = h$

	Angenommen, einem Angreifer seien $IV$ und $E_k(IV)$ bekannt.\\
	Dann kann er $m_1$ so bestimmen, dass $c_1 = E_k(IV) \oplus m_1 = IV$. Da $\oplus$ kommutativ ist, gilt: $m_1 = E_k(IV) \oplus IV$. Dann ist $c_2=E_k(c_1) \oplus m_2 = E_k(IV) \oplus m_2$.\\
	Dieses $m_1$ nimmt er als $m_i \ \forall i=1,...,t-1$, also ist $c_1=...=c_{t-1}=IV$.

	Für $H_k(m)=h$ gilt dann:\\
	$H_k(m)=IV \oplus ... \oplus IV \oplus E_k(IV) \oplus m_t = (IV)^{t-1} \oplus E_k(IV) \oplus m_t$,\\
	wobei $(IV)^{t-1}$ die $(t-1)$-malige $\oplus$-Verknüpfung von $IV$ mit sich selbst darstellt.\\
	Falls $t-1$ gerade ist, also $t$ ungerade, so ist $(IV)^{t-1} = 0^n$, sonst $(IV)^{t-1}=IV$.

	Da $IV$ und $K_k(IV)$ bekannt sind, kann er also $m_t$ folgendermaßen berechnen:
	\begin{itemize}
	\item $t$ ungerade: $h = E_k(IV) \oplus m_t$, also $m_t = h \oplus E_k(IV)$
	\item $t$ gerade: $h = IV \oplus E_k(IV) \oplus m_t$, also $m_t = h \oplus IV \oplus E_k(IV)$
	\end{itemize}
	Somit ist $m=(m_1,m_1,...,m_1,m_t)$ eine Nachricht, für die gilt: $H_k(m)=h$
	\end{enumerate}
\end{document}

